\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo seis}
%
{Caibidiol a sé}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Está bien la canción. Pero no sé por qué le llamaba “bruja
peluda”. Puede que tuviera una barba fina, como la Vieja del Tejón.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ba dheas an crónán é. Ach ní fheadar cad uime gur tugadh
“cailleach ruainneach” uirthi. Is dócha gurab amhlaidh do bhí féasóg sgáinte
uirthi, mar atá ar Chailleach na mBroc.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Quién dice que la Vieja del Tejón tiene barba?}}
%
{\dlg{Cáit.--Cé dúirt go raibh féasóg ar Chailleach na mBroc?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oh, pues la verdad, Cáit, es que la tiene. Estuve junto a ella,
y observé atentamente su mentón, y está lleno de cabellos grandes, largos,
gruesos y canosos como cerdas. Cuando ella vio que me daba cuenta, se rió y me
rozó en la cara con ellos, de modo que no tuve más remedio que chillar por el
picor.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ó, go deimhin, a Cháit, tá sí uirthi. Bhíos-sa ’na h-aice, agus
d’fheuchas go cruinn ar a smeigín, agus tá sé lán de ruibíbh móra fada ramhra
agus iad liath mar a bheadh guairí. Nuair a chonaic sí mé ’ghá dtabhairt fé
ndeara, do gháir sí agus chimil sí dem’ eudan iad, i dtreó go mb’éigean dom
liúghadh leis an ngigilt.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Es una lástima que no te los pusiera en los ojos. Puede que así
dejaras de mirar a la gente de esa forma tan maleducada.}}
%
{\dlg{Cáit.--Is mairg nach ad’ shúilibh a chuir sí iad. B’fhéidir go gcuirfeadh
sé thú ó bheith ag feuchaint ar dhaoinibh chómh droch-mhúinte sin.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Vaya, te puedo jurar, Cáit, que en mis ojos los puso, ¡mira! Y
por eso empecé a chillar, y no por cosquillas. Uno de ellos era tan grueso, tan
largo como una aguja gorda, y me lo metió en el ojo, y te juro que no pude
quitármelo de la memoria durante un rato. No sé, sin embargo, si se me irá la
mala educación.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Dómhaise, am briathar mhóide, a Cháit, gur am’ shúilibh a chuir
sí iad, feuch! Agus siné a chuir ag liúirigh mé, agus ní h-é an gigileas. Bhí
aon cheann amháin ortha a bhí chómh mór chómh fada le snáthaid reamhair, agus
chuaidh sé isteach am’ shúil, agus geallaim dhuit nár chuireas a chuimhne dhíom
go ceann tamaill. Ní fheadar, ámhthach, an mbainfidh sé an droch mhúineadh
dhíom.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Calla, Gobnait, que es pitorreo. No eres maleducada, ni lo has sido
nunca. Pero tienes algo que yo no tengo,--tienes paciencia. Puede, si hubiera
estado yo, que la hubiera perdido de no haberle dado un vistazo a las cerdas.
Pero sabes, Peig, no tengo ni idea de por qué aquél trilero ridiculizó a Séadna,
y lo hizo a cara descubierta en medio de la feria, sin razón ni causa.}}
%
{\dlg{Cáit.--Éist, a Ghobnait, mar mhagadh a bhíos. Ní’l aon droch mhúineadh
ort-sa, agus ní raibh riamh. Ach tá rud agat ná fuil agam-sa,--tá foidhne agat.
B’fhéidir, dá mbéinn féin ann, go dteipfeadh orm \pagina{46} gan feuchaint éigin
a thabhairt ar na guairíbh. Ach an airighean tú, a Pheig, ní fheadar féin an
tsaoghal cad é an paor a bhí ag an bhfear úd na méaracán ar Shéadna, gur thug sé
an aghaidh bhéil úd air i lár an aonaigh, gan chúis gan adhbhar.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Eso es justamente lo que atormentaba a Séadna. No sabía por qué
haría nadie tal cosa. A menudo desde entonces iba a la misma feria a vender
zapatos, y pasaba largos ratos atento a los trileros, intentando poner el ojo en
el hombre que le habló aquel día, pero no lo consiguió. Y esperaba que, si se lo
llegase a encontrar, no le hablara mal sin recibir a cambio.}}
%
{\dlg{Peig.--Sin é díreach a bhí ag milleadh Shéadna. Ní fheidir sé cad fé ndear
d’aoinne a leithéid a dhéanamh. Is minic ’na dhiaidh sin a bhí sé ar an aonach
gceudna ag díol bróg, agus is ’mó tamall fada a chaith sé ag faire ar lucht
méaracán ag brath air go bhfaigheadh sé lán a shúl de’n fhear a labhair leis an
lá úd, ach ní bhfuair. Agus tá gach aon deabhramh, dá bhfaghadh, ná raghadh a
chuid droch chainte i n-aisge leis.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Es muy triste que le dejara hacerlo de forma gratuita al
principio.}}
%
{\dlg{Cáit.--Is mór an truagh mar a leigeadh i n-aisge leis ar dtúis é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--A Séadna le ocurrió algo inesperado. No tuvo ocasión de pensar en
qué debería de hacer, sobre todo cuando vio al trilero ocupado de sus asuntos,
sin prestar ninguna cuenta de los de Séadna. Lo cierto es que al cabo de un
rato, no estaba muy seguro de que ese hombre fuera el que le habló de aquel
modo.}}
%
{\dlg{Peig.--Tháinig an sgeul ró obann ar Shéadna. Ní raibh uain aige cuimhneamh
ar cad ba cheart dó a dheunamh, go mór mór nuair fheuch sé ar fhear na méaracán
agus bhí seisean i bhfeidhil a ghnótha féin, gan suim ar bith aige i ngnó
Shéadna. Is amhlaidh mar a bhí an sgeul ar ball aige, ní raibh sé ró
dheimhnightheach gur bh’é an fear san do labhair i n-aon chor.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Bueno, palabrita que es lo que estaba pensando, vaya, que podría no
serlo.}}
%
{\dlg{Cáit.--Dómhaise, am briathar ’s ambasa gurab é a bhí agam féin d’á
chuimhneamh, leis, go mb’fhéidir nár bh’é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Sí, pero habría estado bien lo que Séadna habría hecho, si le
hubiera golpeado y no tuviera la culpa?}}
%
{\dlg{Peig.--Seadh, agus nach deas an obair a bheadh déanta ag Séadna, dá
mbuaileadh sé an duine agus gan aon chúis aige air?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Pues es verdad.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ambasa is fíor dhuit.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Mucho más tarde, cuando Séadna estaba buscando al hombre, parece
que tenía pensado, si lo viera, ir de primeras a hablar con él, y entonces, tras
haber averiguado de la charla si era o no el hombre que dijo aquello,
determinaría si pegarle o no pegarle.}}
%
{\dlg{Peig.--Abhfad ’na dhiaigh sin, nuair a bhíodh Séadna ar lorg an fhir, is
amhlaidh a bhí sé ceapaithe, dá bhfeiceadh sé é, dul ar dtúis chun cainte leis,
agus ansan, nuair a bhéadh sé déanta amach ó’n gcaint aige cia’cu b’é an
\pagina{47} fear adubhairt an chaint úd é nó nár bh’é, bhéadh neart dó é
bhualadh nó gan é bhualadh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Y ciertamente, Peig, no habría hecho bien en pegarle, lo hubiera
dicho o no.}}
%
{\dlg{Nóra.--Agus dar nóin, a Pheig, ní bhéadh sé ceart aige é bhualadh, pé ’cu
dubhairt sé an chaint nó ná dubhairt.}}

\bi
{Peig.--Bueno, Nóra, no estoy diciendo que fuera a hacerlo. Lo que estoy diciendo
es que lo había pensado, estuviera bien o no. Pero dio igual, porque no
consiguió verlo ni en el pueblo ni afuera. No había rastro de él por ningún
lado, y al final el asunto se le fue de la cabeza.}
%
{Peig.--Ambasa, a Nóra, ní’lim-se ’ghá rádh go mbéadh. Ach táim ’ghá rádh go
raibh sé ceapaithe air, pé ’cu bhí sé ceart nó ná raibh. Ach ba mhar a chéile é,
mar do theip air aon radharc dh’fhághail air amuich ’ná i mbaile. Ní bhfuair sé
a thásg ná a thuairisg thíos ná thuas, agus fé dheire d’imthigh an sgéal as a
cheann.}

\bi
{Cuando hubo terminado los dos pares de zapatos, y aunque no había gastado la
libra de cuero, fue a por dos libras, y luego por cuatro libras. Entonces
contrató a otros dos zapateros, y al cabo de un tiempo a otros dos. En poco
tiempo se hizo conocido en la región por la calidad y lo barato de sus zapatos,
y es por eso que los mejores artesanos vinieron, porque es quien mejor podía
mantenerlos y pagarlos. Llegaban los hombres más ricos y distinguidos para
comprar zapatos, porque esos zapatos estaban hechos del mejor material, y con la
mejor factura. Llegaban los hombres pobres que no tenían dinero suficiente para
los zapatos, porque les daba un buen y largo crédito, y cuando se cumplía el
plazo y no se había pagado la deuda, no era demasiado severo con la reclamación.
Con frecuencia llegaban a él zapateros que no tenían dinero para comprar cuero,
y que le pedían que les diera un poco de dinero en préstamo, ya que tenían
necesidad de trabajar para poder ganarlo, en lugar de dejarlo y quedar
desocupados. Casi nunca rechazó a nadie, y muchos zapateros pobres con grandes
cargas familiares se habrían quedado a menudo sin para sus hijos ni para un
tener un cerdo en la puerta, de no haber sido por Séadna.}
%
{Nuair a bhí an dá fhéire bróg críochnuighthe aige, bíodh a’s ná raibh an luach
púint de leathar ídighthe, d’imigh sé agus thug sé leis luach dhá phunt, agus
ansan luach cheithre bpúnt. Ansan do thug sé leis beirt ghréasaidhthe eile ar a
bpágh lae, agus fé cheann tamaill beirt eile. Ba ró ghearr go raibh a ainim i
n-áirde sa dúthaigh le feabhas agus le saoire a bhróg, agus is chuige a thagadh
na ceardaidhthe dob’ fhearr, mar isé is fearr a chothuigheadh agus a dhíoladh
iad. Is ag triall air a thagadh na daoine ba shaidhbhre agus dob’ uaisle, ag
ceannach bhróg, mar is i n-a bhrógaibh a bhíodh an mianach dob’ fhearr, agus is
ortha bhíodh an déanamh ba dheise. Is ag triall air a thagadh na daoine bochta
ná bíodh airgead na mbróg oireamhnach acu, mar do thugadh sé cáirde breagh fada
dhóibh, agus nuair a thagadh an cáirde agus ná díoltí na fiacha, ní bhíodh sé
dian san éileamh. Is minic a thagadh gréasaidhthe ag triall air ná bíodh airgead
acu chun leathair a cheannach, agus go n-iaraidís air raint airgid a thabhairt
ar iasacht dóibh, ionus go mbéadh neart dóibh bheith ag obair agus ag tuilleamh
ruda i n-inead bheith sgurtha díomhaoin. Ní baoghal gur thug sé an t-eiteachas
d’aoinne acu riamh, agus is ’mó gréasaidhe bocht fé \pagina{48} mhuirear throm a
bhéadh go minic gan biadh ag a chlainn ná muc sa dorus aige, mura mbéadh
Séadna.}

\bi
{Al ir a la Misa del Domingo o de los días festivos, o al ir a la feria o al
mercado a vender zapatos, mucha gente que se le cruzaba por el camino lo
llamaba, y decía, “Discúlpeme, Séadna,-- tendría dos libras para que me alcance
a comprar un gorrino.” O, “Lo cierto, Séadna, es que me siento avergonzado de
venir a hablarle sin devolverle aun el medio penique; pero mi hijo enfermó, y
estuvo veintiún días postrado antes de que le diera un ataque, y me he visto en
la necesidad de tener a dos enfermeras que lo atiendan todo el tiempo.”}
%
{Ag dul go dtí Aifrean an Domhnaigh nó an lae shaoire dhó, nó ag dul ar aonach
nó ar margadh ag díol bróg dó, is ’mó duine bhíodh ag teacht roimis ar an
mbóthar agus ag glaodhach i leath-taobh air, ’ghá rádh, “Gaibh mo leath-sgeul, a
Shéadna,--bhéadh an dá phúnt úd agam duit ach gur theip orm an mhuc a dhíol.”
Nó, “Go deimhin, a Shéadhna, tá náire orm teacht chun cainte leat agus gan
leath-phingin ded’ chuid airgid fós agam duit; ach do buaileadh mo mhac breóite,
agus bhí sé lá agus fiche ina luíghe sul a bhfuair sé an t-aoitheó, agus
b’éigean dom beirt bhan fhriotháilte do choimeád ag tabhairt aireachais dó i
gcaitheamh na h-aimsire.”}

\bi
{Así iban todos con sus propias cuitas, y Séadna no les respondía otra cosa que
“No te preocupes,” o “No importa,” o “tómate tu tiempo”--y vaya si se lo
tomaban.}
%
{Bhíodh gach aoinne mar sin agus a thruagh-bhéil féin aige, agus ní bhíodh d’
fhreagra ag Séadna dhóibh ach, “Ná bíodh ceist ort,” nó “Ní fiú biorán a’s é,”
nó “Tóg t’aimsir”--agus geallaim dhuit gurab iad a thógadh.}

\bi
{Hubo un único hombre al que Séadna rechazó. Y esto fue por el aspecto con el
que llegó, con un traje de paño fino, y se le veía ancho, fuerte y muy
saludable, bien sonrojado y alimentado, con unas manos bien suaves, blancas y
largas, sin indicio de haber sufrido labores ni ocupación. Y esto es lo que
dijo:--}
%
{Bhí aon fhear amháin gur thug Séadna an t-eiteachas dó. Agus má ’seadh, isé
cuma ’na dtáinig sé sin ’ná i gculaidh éadaigh uasail, agus é go leathan láidir
deagh-shláinteach agus go breagh círíneach beathuighthe, agus a dhá láimh go
breagh bog geal leabhair gan rian oibre ná gnótha ortha. Agus seo mar a labhair
sé:--}

\bi
{“Ciertamente, Séadna,” dijo, “me siento turbado y humillado como nunca en mi
vida por tener que venir a buscarle para pedirle un préstamo de dinero. Pero
cien libras me harían un gran avío, y, si así lo deseare, prestármelas no le
supondría gran inconveniente. No todos los días viene alguien como yo a
solicitarle.”}
%
{“Go deimhin, a Shéadna,” ar seisean, “tá ceist agus ceann-fé orm é bhreith am’
bheathaidh orm go gcaithfinn teacht ag triall ort-sa ag lorg airgid ar iasacht.
Ach do dhéanfadh ceud punt áise mhór anois dom, agus, do réir mar a airighim, ní
dhéanfaidh sé ceataighe mór duit-se é thabhairt dom. Ní h-é gach aon lá a
thiocfaidh mo leithéid-se ’ghá iarraidh ort.”}

\bi
{“Lo lamento pero no dispongo de cien libras para dejarle ahora,” dijo Séadna.}
%
{\pagina{49} “Is oth liom ná fuil ceud púnt agam oireamhnach anois le tabhairt
duit,” arsa Séadna.}

\bi
{El señor se quedó pasmado y miró a Séadna. No se esperaba esa respuesta en
absoluto. Miró a Séadna como a un bicho raro. Séadna lo miró fijamente a los
ojos. Se decía que Séadna tenía una mirada muy extraña cuando se enfadaba, y
casi nadie podía no encogerse ante ella. Aquél señor se encogió ante ella. Bajó
la mirada hacia el suelo, y luego a la puerta, y al poco miró a Séadna de nuevo
y parecía que Séadna se estaba riendo de él.}
%
{Do stad an duine uasal agus d’fheuch sé ar Shéadna. Ní raibh aon choinne i
n-aon chor aige leis an bhfreagra san. D’fheuch sé ar Shéadna mar fheuchfadh sé
ar ainimhíghe éigin neamh-choitchianta. D’fheuch Séadna go seasmhach idir an dá
shúil air. Deirtí go raibh feuchaint ana choimhightheach ag Séadna nuair curtí
fearg air, agus gur beag aoinne ná cúbadh roimpi. Do chúb an duine uasal úd
roimpi. D’fheuch sé síos ar an dtalamh, agus ansan d’fheuch sé an dorus amach,
agus ar ball d’fheuch sé ar Shéadna airís agus is amhlaidh a bhí Séadna ag
gáirídhe uime.}

\bi
{“Oh,” dijo, “podríamos dejarlo en cincuenta libras.”}
%
{“Ó,” ar seisean, “do dhéanfadh deich bpúint a’s dachad an gnó.”}

\bi
{“Lo lamento,” dijo Séadna, “no dispongo de cincuenta libras que prestarle.”}
%
{“Is oth liom,” arsa Séadna, “ná fuil deich bpúint a’s dachad oireamhnach agam
le tabhairt duit.”}

\bi
{El orgullo se le esfumó por completo.}
%
{Bhain san an mhórdháil ar fad dé.}

\bi
{“Deme diez libras,” dijo.}
%
{“Tabhair dhom deich bpúint,” ar seisean.}

\bi
{“No las tendrá,” dijo Séadna.}
%
{“Ní bhfaighir,” arsa Séadna.}

\bi
{“No me rechazaría una única libra,” dijo.}
%
{“Ní eiteóchthá mé ar aon phúnt amháin,” ar seisean.}

\bi
{“No está a su disposición,” dijo Séadna.}
%
{“Ní’l sé le fághail agat,” arsa Séadna.}

\bi
{“Mire, Séadna,” dijo, “¡el mundo sabe que no he comido ni bebido nada desde
ayer por la mañana! Por caridad, deme algo para comer.”}
%
{“Feuch, a Shéadna,” ar seisean, “tá a fhios ag an dtalamh nár itheas biadh agus
nár ólas deoch ó mhaidin indé! Ba mhór an déirc dhuit rud éigin le n-ithe a
thabhairt dom.”}

\bi
{Aquella mirada regresó a los ojos de Séadna. Apuntó el dedo hacia la puerta.}
%
{Tháinig an fheuchaint úd i súilibh Shéadna. Do shín sé a mheur chun an doruis.}

\bi
{“¡A la calle,” dijo, “pícaro holgazán!”}
%
{“Tabhair do bhóthar ort,” ar seisean, “a chladhaire dhíomhaoin!”}

\bi
{Casi salió de un salto por la puerta.\\}
%
{Is beag ná gur léim sé an dorus amach.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Oye, Peig. No sé qué causó esa mala mirada en los ojos de Séadna.
Está claro que no la había puesto nunca hasta ahora.}}
%
{\dlg{Síle.--Agus cogar, a Pheig. Ní fheadar cad a chuir an droch fheuchaint sin
i súilibh Shéadna. Dar ndóich, ní raibh sé mar sin i gcómhnuidhe.}}

\bi
{Peig.--Eso es justo lo que sorprendía a todos los vecinos, Síle. Notaron que
Séadna estaba cambiando mucho en maneras y en ideas. Rara vez hablaba si no le
hablaban, y casi nunca se reía. Prácticamente dejó de cantar. Nadie recordaba ya
cuando lo oían cantar la “Bruja Peluda”. Cuando estaba trabajando junto a los
hombres no se oía, desde la mañana a la noche, nada salvo la respiración honda y
pausada, los golpecitos del pequeño martillo y el tira y afloja del hilo
encerado. Sus hombres pensaron que tenía avidez por el oro, viendo cuán duro
trabajaba. Y entonces se sorprendieron del hecho de que fuera tan desprendido,
prestando a la gente que no tenía posesiones con las que devolverlo, y dando sin
garantías ni ataduras. Cuando él no hablaba, ellos tampoco hablaban, y no se les
oía más que respirar honda y pausadamente, los golpecitos del pequeño martillo y
el tira y afloja del hilo encerado. Si los vieras pensarías que estaban
trabajando por una apuesta. Cuando la gente pasaba por delante de la casa se
quedaba escuchándolos trabajar. Y luego, cuando se iban, decían entre ellos,
“¡No me sorprende el dinero de Séadna! Jamás vi a un artesano trabajando tan
duro. Los alimenta bien y les paga bien, pero lo cierto es que los hace trabajar
como nadie.”}
%
{\pagina{50} Peig.--Siné díreach a bhí ag cur iongnadh ar na cómharsanaibh go
léir, a Shíle. Mhothuigheadar Séadna ag athrughadh go mór ’na mheón agus i
n’aigne. Is anamh do labhradh sé ach nuair a labharthí leis, agus ní gháireadh
sé choídhche nach mór. Do chuir sé uaidh ar fad an crónán. Níor chuimhin le
daoinibh cathain airigheadar an “Chailleach Ruainneach” d’á cáineadh. Nuair a
bhíodh sé ag obair i dteannta na bhfear ní raibh le clos uaidh ó mhaidin go
h-oídhche ach an anál fhada throm agus mion-bhuillí an chasúir bhig agus tarang
agus fásgadh an tsnátha chéaraigh. Cheapaidís na fir gur saint chun an airgid do
bhí air, trá’s go mbíodh sé ag obair chómh dian. Agus ansan do bhíodh iongnadh
ortha a rá go scaradh sé chómh bog leis, ’ghá thabhairt ar iasacht do dhaoinibh
nach raibh breith acu ar é aisioc go bráth, agus ’ghá thabhairt dóibh gan uradh
gan banna. Nuair nach labhradh seisean ní labhraidís féin, agus ní bhíodh le
clos uatha ach an anál fhada throm agus mion-bhuillí na gcasúr mbeag agus tarang
agus fásgadh an tsnátha chéaraigh. Ba dhóil leat dá bhfeictheá iad, gur ag obair
ar gheall a bhídís. Nuair a bhíodh daoine ag gabháil thar an dtigh do stadaidís
ag éisteacht leis an saothar. Agus ansan nuair a ghluaisidís ortha, deiridís le
n-a chéile, “Is beag an iongnadh airgead ag Séadna! Ní fheacamar riamh
ceardaidhthe ag obair chomh dian. Cothuighean sé go maith iad agus díolan sé go
maith iad, ach má’seadh, bainean sé an obair asta, má baineadh asta riamh í.”}

\bi
{Ni artesanos ni vecinos fueron verdaderamente capaces de comprender los dos
lados de la historia en conjunto, ni de resolver esa cuestión, o sea, ¿por qué
Séadna trabajaba tan duro para hacer dinero, y luego se desprendía de él con
tanta facilidad?}
%
{Idir cheardaidhthibh agus cómharsanaibh, do theip ortha glan dhá thaobh an
sgéil a thabhairt d’á chéile, nó an cheist sin do réidhteach, .i. cad fé ndear
do Shéadna bheith ag obair chómh dian chun airgid a dhéanamh, agus ansan ag
sgaramhaint leis chómh bog?}

\bi
{La misma historia continuó durante tres años. Entonces, comoquiera que surgiera
el rumor, se había extendido por toda la región que Séadna había decidido
casarse. Se decía que el enlace se había acordado y el día fijado. Había
mendigos y vagabundos de la zona que se estaban preparando en los alrededores.
Tan sólo había una cosa en esa historia que era bastante extraña. No había dos
personas que coincidieran en quién era la mujer. Los paisanos de la villa habían
decidido que era la hija de Diarmaid el Canoso. El propio Diarmaid oyó hablar
del acuerdo tan a menudo que creyó cada palabra, y se diría que le satisfacía en
sus adentros. Sabía que Séadna era rico y sin especial consideración por el
dinero, por lo que pensó, lo que es comprensible, que no haría mención acerca de
la dote. Sólo una cosa lo preocupaba. Se había hecho público el día de la boda.
Quedaba una semana para ese día, y Séadna no había ido todavía a hablar con él.}
%
{Do lean an sgéal ar an gcuma san ar feadh trí \pagina{51} mbliaghan. Ansan, pé
slígh i n-ar chuaidh an ráfla amach, bhí sé leathta ar fuid na dúithe go raibh
Séadna réidh chun a phósta. Bhí sé socair go raibh an cleamhnas déanta agus go
raibh an lá ceapaithe. Bhíodar bacaigh agus lucht siúbhail na dúithe ’ghá
n-ollamhughadh féin ’na chóir. Bhí aon nídh amháin sa sgéal a bhí ait go leór.
Ní raibh aon bheirt socair ar cé ’r bh’í an bhean. Bhí sé socair ag muintir na
sráide gur bh’í inghean Dhiarmuda Léith í. D’ airigh Diarmuid féin an
socarughadh chómh minic ar siúbhal gur chreid sé an uile fhocal dé, agus
geallaim dhuit gurab é a bhí go sásta ’na aigne. Bhí a fhios aige Séadna bheith
saidhbhir agus gan beann ar bith a bheith aige ar airgead, agus mar sin do cheap
sé, nídh nár bh’ iongnadh, ná béadh aon trácht ar spré. Bhí aon nídh amháin ag
déanamh buartha dhó. Bhí lá ceapaithe ag an bpoibilidheacht chun an phósta. Bhí
an lá san i ngoireacht seachtmhaine dhó, agus níor tháinig Séadna fós chun aon
chainte leis.}

\bi
{“Puede,” se dijo Diarmaid, “que venga, pero que no tenga intención de buscar
la dote de Sadhbh. Está bien. Es una mujer buena y bella. Una muchacha
tranquila y sensata si no se la enfada. ‘Mejor mujer que dote.’ ¡No le faltaba
razón al que lo dijo por primera vez! La vida no contradice a los refranes.”}
%
{“Is dócha,” arsa Diarmuid i n-a aigne féin, “go dtiocfadh sé, ach gan é bheith
ar aigne aon spré do lorg le Sadhbh. Tá go maith. Bean bhreagh dhathamhail
iseadh í. Cailín ciúin ciallmhar ach ná curfaí fearg uirthi. ‘Is fearr bean ’ná
spré.’ Nach mór an chiall a bhí ag an t-é adúbhairt é sin ar dtúis! Ní
sháróchadh an saoghal an sean-fhocal.”}

\bi
{Pasaron otros dos días y Séadna ni contaba ni cantaba. Diarmaid estaba
enormemente sorprendido. La sorpresa de Sadhbh era el doble de eso.}
%
{D’imthigh dhá lá eile agus ní raibh sgeul ná duain ó Shéadna. Bhí iongnadh mhór
ar Dhiarmuid. Bhí iongnadh ba dhá mhó ’ná san ar Shadhbh.}

\bi
{“Sube,” le dijo ella a su padre, “y habla con ese hombre, ya que ha sido tan
desconsiderado de no venir él mismo a hablar contigo--o conmigo.”}
%
{“Imthigh suas,” ar sise le n-a h-athair, “agus labhair leis an bhfear san, ó tá
sé de neamh-thuisgint air ná tiocfadh sé féin chun labhartha leat-sa--nó
liom-sa.”}

\bi
{Diarmaid se puso en camino. Cuando estaba acercándose a la casa de Séadna, oyó
el trasiego de la labor, tan ardua que parecía que faltaran zapatos en el mundo
y nadie los hiciera salvo Séadna y su cuadrilla.}
%
{Do bhuail Diarmuid suas. Nuair a bhí sé ag teacht i ngar do thigh Shéadna,
d’airigh sé an obair ar siúbhal chómh \pagina{52} dian agus dá mbéadh an saoghal
i n-easba bróg agus gan aoinne chun iad do dhéanamh ach Séadna agus a lucht
oibre.}

\bi
{Entró donde estaban.}
%
{Bhuail sé chuca isteach.}

\bi
{“¡Salud a todos!” dijo.}
%
{“Bail ó Dhia oraibh anso!” ar seisean.}

\bi
{“¡Hola!” dijo Séadna.}
%
{“Dia a’s Muire dhuit!” arsa Séadna.}

\bi
{“Vaya, ciertamente, Diarmaid,” dijo uno de los hombres, “qué oportuno eres.
Tengo los ojos cansados de estar una semana mirando de reojo hacia ese camino,
pensando cada poco que te vería aparecer.”}
%
{“Mhaiseadh go deimhin féin, a Dhiarmuid,” arsa duine des na fearaibh, “is
mithid duit é. Tá teinneas am’ shúilibh ó bheith ag strac-fheuchaint síos an
cosán san le seachtmhain, ’ghá chuimhneamh ó am go h-am go bhfeicfinn ag teacht
thú.”}

\bi
{“Es curioso eso,” dijo Diarmaid, “son mis ojos y mis hombros los que están
cansados de estar de pie en la puerta con el hombro contra la jamba, y no podría
bajar un cuervo hasta el camino sin yo saberlo, y cada hombre que veía estaba
bien seguro de que se trataba de Séadna, hasta que se acercaba.}
%
{“Is greannmhar san de,” arsa Diarmuid, “agus teinneas am’ shúilibh-se agus am’
ghualainn ó bheith am’ sheasamh sa dorus agus mo ghuala leis an ursain, agus ná
féadfadh priachán teacht árd an bhóthair anuas a gan fhios dom, agus gach aon
fhear a thagadh am’ radharc go mbínn lán-deimhnightheach gur bh’é Séadna a
bhíodh ann, go dtí go dtagadh sé i ngar dom.”}

\bi
{“¡Yo!” dijo Séadna.}
%
{“Mise!” arsa Séadna.}

\bi
{“¡Tú, por supuesto!” dijo Diarmaid. “Acaso no está en boca de los tres pueblos
que tú mismo y mi Sadhbh os casareis este martes? ¿Y no crees que habría sido lo
correcto que te hubieras dignado a hablar un poco con nosotros antes de que
llegara el martes?”}
%
{“Tusa gan amhras!” arsa Diarmuid. “Nach shin é i mbeulaibh na dtrí bpobal é go
bhfuilir féin agus Sadhbh so agam-sa le pósadh Dé Máirt seo chúgainn? Agus an
dóil leat ná gur cheart dom bheith ag brath air go mbéadh raint éigin cainte
eadrainn sul a dtiocfadh an Mháirt?”}

\bi
{“Estás equivocado, Diarmaid,” dijo uno de los hombres. “No es tu Sadhbh la que
se casa, sino Máire la Corta, hija de Seán el Zocato que vive al oeste, y como
muestra de esto, Seán ha ido a Cork a buscar provisiones de comida y bebida para
el convite, e imagino que sus parientes habrán sido invitados para el martes.}
%
{“Tá dearmhad ort, a Dhiarmuid,” arsa duine des na fearaibh. “Ní le Sadhbh so
agat-sa atá sé le pósadh, ach le Maire Ghearra, inghean Sheághain Cheataigh
thiar, agus d’á chómhartha san féin, tá Seághan imthighthe go Corcaigh a
d’iaraidh lóin bídh agus díghe chun na cóisreach, agus ní deirim ná go bhfuil
cuireadh fághalta ag á ghaoltaibh i gcóir na Máirte.”}

\bi
{“Tú si que estás equivocado, Micil,” dijo otro hombre. “No se va a casar con
Máire la Corta, sino con la Doncella del Túmulo al norte de aquí. Hay sastres y
costureras trabajando desde hace tres días, y viniendo hacia acá esta mañana vi
a mendigos que ya se están congregando.”}
%
{“Tá dearmhad ort-sa, a Mhicil,” arsa fear eile. \pagina{53} “Ní le Máire
Ghearra atá sé le pósadh, ach le Báb an Leasa anso thíos. Táid táilliúirí agus
mná fuaghála ag obair ann le trí lá, agus ag gabháil aníos dom ar maidin indiu
do chonac bacaigh ag bailiughadh ann cheana féin.”}

\bi
{“¿Habrase visto semejantes personajes?” dijo el cuarto hombre. “¿Estuviste en
la Misa del Domingo, Micil? Si hubieras estado harto difícil sería que no
escucharas lo que estaba en boca de todos. Y es que Séadna se casará este martes
con Nóra de la Calzada. Y es ahí adonde están yendo los mendigos, y no hacia el
Túmulo. Apuesto a que el propio Séadna dirá que yo estoy en lo cierto.”}
%
{“An bhfeacaidh aoinne riamh bhúr leithéidí?” arsa ’n ceathramhadh fear. “An
rabhais ag an Aifrean Dé Domhnaigh a Mhicil? Dá mbéidhfeá ba dheacair duit gan
an sgeul a chloisint a bhí i mbeul an uile dhuine. ’Sé sin go mbéidh Séadna d’á
phósadh Dé Máirt seo chúgainn le Nóra an Tóchair. Agus is ann a bhí na bacaigh
ag dul, agus ní go dtí an Lios. Cuirfead geall go ndéarfaidh Séadna féin go
bhfuil an ceart agam-sa.”}

\bi
{Séadna los miró uno a uno. Sus ojos tenían una mirada asesina y reflejaban
malestar. Estaba enfadado, pero se contuvo.}
%
{D’fheuch Séadna ó dhuine go duine acu. Bhí an droch fheuchaint agus an droch
sheasamh ’na shúilibh. Bhí fearg air, ach do bhrúigh sé fé í.}

\bi
{“Vuelve a casa, Diarmaid,” dijo, “y recapacita. No tengo intención alguna de
casarme, y no creo la tenga en un tiempo.}
%
{“Imthigh ort abhaile, a Dhiarmuid,” ar seisean, “agus bíodh ciall agat. Ní’l
aon fhonn pósta orm-sa, agus ní deirim go mbéidh go fóil.”}

\bi
{Agachó la cabeza y se puso a trabajar. No se dijo una palabra más. Diarmaid
salió, abochornado.}
%
{Chrom sé a cheann agus dhírigh sé ar obair. Níor labhradh aon fhocal eile. Do
shleamhnuigh Diarmuid amach, agus isé bhí go leamh de féin.}

\bi
{Volvió a casa.}
%
{Tháinig sé abhaile.}

\bi
{“¡Y bien!” dijo Sadhbh.}
%
{“Seadh!” arsa Sadhbh.}

\bi
{“¡Eso mismo, y bien!” dijo Diarmaid.}
%
{“Seadh go díreach!” arsa Diarmuid.}

\bi
{“¿Cómo ha ido?” dijo Sadhbh.}
%
{“Cad é an sgeul é?” arsa Sadhbh.}

\bi
{“Ha sido extraño,” dijo Diarmaid. “Durante siete años todo el distrito se
mofará de nosotros, de ti y de mí.”}
%
{“Tá sgeul ait,” arsa Diarmuid. “Béidh an dúthaigh go ceann seacht mbliaghan ó
indiu ag steala-mhagadh fé bheirt againn, fút-sa agus fúm-sa.”}

\bi
{“¿Ay, cómo es eso?” dijo Sadhbh.}
%
{“Conus é sin, airiú?” arsa Sadhbh.}

\bi
{“Eso es lo que tenemos merecido,” dijo Diarmaid. Y ella fue incapaz de
sonsacarle nada más.}
%
{“É bheith tuillte againn,” arsa Diarmuid. Agus do theip uirthi a thuille cainte
a bhaint as.}

\end{paralelo}
